\documentclass[french]{article}
\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{soulutf8}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{lstcoq}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{stmaryrd}

\usepackage{todonotes}

\lstset{basicstyle=\small\ttfamily,breaklines=true}

\usepackage{amsthm}

\theoremstyle{plain}  % style par défaut
\newtheorem{thm}{Théorème}[section]
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemme}
\newtheorem{cor}[thm]{Corollaire}
\newtheorem{conj}[thm]{Conjecture}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defi}[thm]{Définition}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{rem}[thm]{Remarque}
\newtheorem{ex}[thm]{Exemple}


\title{Compilation certifiée à l'aide de sémantiques squelettiques\\ %
\small Rapport de stage de M2}
\author{Louis Noizet, sous la direction d'Alan Schmitt}
\date{du 23 avril au 26 juillet 2019}

\input{macros}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\newpage

\section*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}

Dans certains cas, pour des situations critiques, comme l'informatique médicale,
les transports ou la banque, on aimerait être assurés d'avoir un
programme qui remplit parfaitement sa fonction. Ainsi, dans le cas
du métro 14 à Paris, une vérification formelle du programme a été faite pour
garantir certaines propriétés de sûreté et de sécurité.

Seulement, un programme source n'est pas immédiatement exécutable, mais doit
d'abord être traduit par un compilateur. Un compilateur \emph{correct} choisit
un comportement parmi ceux qui sont admis par le langage source et décrit
ensuite ce comportement dans un langage exécutable. Il faudrait donc également
certifier le compilateur pour s'assurer que le comportement réel du programme
exécuté est bien fidèle à un des comportements admis par le programme source.

Or, les compilateurs standards, comme GCC, font parfois des erreurs sur des
programmes un peu complexes (cf. \cite{csmith}). Un énorme progrès en la matière
a été le développement de CompCert, compilateur C certifié avec Coq.
Mais pour pouvoir démontrer un compilateur, il faut pouvoir parler de la
sémantique des langages que l'on utilise. Et pour des gros compilateurs,
notamment si on veut faire des optimisations lors de la compilation, il y a
plusieurs langages intermédiaires. Dans le cas de CompCert, cela implique de
donner la sémantique d'une dizaine de langages. Ce travail peut-être
facilité et grandement automatisé avec l'usage de la sémantique squelettique.

La sémantique squelettique, introduite en 2019\cite{sk} est un métalangage
permettant de décrire la sémantique d'un langage de programmation. Elle peut
ensuite être facilement interprétée notamment en sémantique concrète ou en
sémantique abstraite.
Le principe de la sémantique squelettique est de spécifier la structure générale
de l'exécution d'un terme (suite d'opération, éventuelle récursion
ou sélection entre plusieurs options) sans détailler les opérations de base.

Lors de mon stage, j'ai travaillé sur l'utilisation de la sémantique
squelettique pour assister à la certification de compilateurs. Plus précisément,
étant donné deux langages dont on a la sémantique squelettique et un compilateur
entre ces deux langages, on veut prouver que le compilateur est correct.
Le but de mon stage était de déterminer si l'usage de la sémantique squelettique
pour spécifier et démontrer la correction d'un compilateur apporte quelque
chose, soit en simplifiant la preuve, soit en en rendant une bonne partie
suffisamment indépendante du langage pour qu'elle puisse être factorisée.

Dans la première partie de ce rapport, je définirai la sémantique squelettique et son
fonctionnement.
Dans la deuxième partie, je détaillerai mes recherches.
Dans la troisième partie, je présenterai sommairement des travaux connexes, et
dans la quatrième partie, je donnerai des perspectives de recherche sur le
sujet.

\newpage
\section{Sémantique Squelettique}

Les sémantiques squelettiques ont été développées pour représenter de manière
réutilisable et modulaire la structure des sémantiques.
L'idée part du constat que la structure d'une sémantique se décompose en
récursions, branchements et exécutions séquentielles.
Ainsi, le but est de tirer parti de ces similitudes pour concevoir un outil
modulaire qui puisse servir simultanément à toutes sortes de traitements
différents.

\subsection{Exemple}

\begin{figure}
  \begin{mathpar}
    \inferrule{
      \sigma, e \evalr \btrue \\
      \sigma, t_1 \evalr \ovar}
    {\sigma, \sif{e}{t_1}{t_2} \evalr \ovar}
    \and
    \inferrule{
      \sigma, e \evalr \bfalse \\
      \sigma, t_2 \evalr \ovar}
    {\sigma, \sif{e}{t_1}{t_2} \evalr \ovar}
  \end{mathpar}
  \caption{Règles habituelles pour la sémantique concrète d'un \(\sif{}{}{}\)}
  \label{fig:if:concrete}
\end{figure}

\begin{figure}
   \begin{multline*}
     \Rule{Eval}{\ivar,\sif{\tvar[1]}{\tvar[2]}{\tvar[3]}}
     {\\
     {\left[\deriv{Eval}{\ivar{}}{\tvar[1]}{\fvar[1]};
     \branchesV[\mset{\ovar{}}]{\begin{aligned}
       &\filter{\texttt{isTrue}}{\fvar[1]}{};
       \deriv{Eval}{\ivar{}}{\tvar[2]}{\ovar{}}\\
       &\filter{\texttt{isFalse}}{\fvar[1]}{};
       \deriv{Eval}{\ivar{}}{\tvar[3]}{\ovar{}}
     \end{aligned}}
     \right]}
     }{\ovar{}}
   \end{multline*}
   \caption{Squelette pour la structure \(\sif{}{}{}\)}
   \label{fig:if:skel}
\end{figure}

La figure \ref{fig:if:concrete} décrit l'interprétation
usuelle en sémantique naturelle d'une structure de contrôle conditionnelle.
En sémantique squelettique, on décrit ce comportement de la manière décrite dans
la figure \ref{fig:if:skel}.

Décomposons ce <<~squelette~>>~:
\begin{itemize}
  \item
    \(\Rule{Eval}{\ivar,\sif{\tvar[1]}{\tvar[2]}{\tvar[3]}}{}{\dots}\)~: On
    donne la définition de l'évaluation de l'expression
    \(\sif{\tvar[1]}{\tvar[2]}{\tvar[3]}\) dans l'état \(\ivar\) avec la
    fonction d'évaluation \textsc{Eval}.
\item
  \(\deriv{Eval}{\ivar{}}{\tvar[1]}{\fvar[1]}\)~: On appelle récursivement
    l'évaluation de \(\tvar[1]\) dans l'état \(\ivar{}\), et on affecte le
    résultat à \(\fvar[1]\). On utilise la fonction d'évaluation \textsc{Eval},
    que l'on appelle un \emph{crochet}.
  \item
    \[\branchesV[\mset{\ovar{}}]{\begin{aligned}
      &\filter{\texttt{isTrue}}{\fvar[1]}{};
      \deriv{Eval}{\ivar{}}{\tvar[2]}{\ovar{}}\\
      &\filter{\texttt{isFalse}}{\fvar[1]}{};
      \deriv{Eval}{\ivar{}}{\tvar[3]}{\ovar{}}
    \end{aligned}}~:\]
    On appelle ceci un \emph{branchement}.
    On évalue chaque ligne séparément, puis on affecte à la
    variable \(\ovar{}\) le résultat de l'évaluation (la manière de calculer le
    résultat global à partir du résultat de chaque branche dépend de
    l'interprétation choisie, cf. \ref{sssec:interp}).
  \item
    \(\filter{\texttt{isTrue}}{\fvar[1]}{}\)~: On calcule si \(\fvar[1]\) est vrai.
    Les primitives du type \(\texttt{isTrue}\) et \(\texttt{isFalse}\) sont appelées
    des \emph{filtres}. Leur comportement n'est pas spécifié. Chaque filtre prend en
    argument et renvoie un certain nombre (fini) de valeurs, y compris aucune, comme
    c'est le cas ici. Dans ce cas, le filtre agit comme un sélecteur, les
    branches étant conservées ou jetées en fonction des arguments donnés au
    filtre.
  \item
    \(\deriv{Eval}{\ivar{}}{\tvar[2]}{\ovar{}}\)~: id. que plus haut.
\end{itemize}

On peut ensuite donner plusieurs interprétations possibles au squelette en
fonction de la sémantique que l'on veut obtenir. Par exemple, l'interprétation
concrète ou l'interprétation abstraite.
On peut aussi s'en servir pour générer des interpréteurs
(necro\footnote{\url{https://gitlab.inria.fr/skeletons/necro/}}), des
analyseurs statiques, ...

\subsection{Définition formelle}
\label{sssec:form}

On se donne un ensemble de termes de base pour désigner les éléments de base de
notre langage (par exemple les littéraux).

\begin{align*}
  \textsc{Terme} \quad t & \Coloneqq
  b \mid x_i \mid c (t..t)
\end{align*}
Un terme est ou bien un terme de base \(b\), ou bien une variable
\(x_i\), ou bien un constructeur appliqué à des termes.

On se donne aussi des sortes pour classifier ces termes.
On distingue les sortes de programme, qui sont les sortes des termes
qui auront vocation à être évalués sémantiquement (les termes avec un
constructeur en tête) et les sortes de base, qui sont
les sortes des termes de base du programme.
On se donne aussi un ensemble de sortes de flux qui serviront à classifier les
valeurs que l'on utilisera pour le calcul (par exemple une pile).

Un squelette a la forme \(\skel_{[\myvec{\svar{x}}{n}]}\) où \(\skel\) est un corps
de squelette
\begin{align*}
  \textsc{Corps} \quad \skel & \Coloneqq \emptylist \mid \cons{B}{\skel}\\
  \textsc{Os} \quad  B & \Coloneqq
  \deriv{h}{\myvec{\svar{x}}{n}}{t}{\myvecp{\svar{y}}{m}} \mid
  \filter{F}{\myvec{\svar{x}}{n}}{\myvecp{\svar{y}}{m}}
      \mid \branches{\skel..\skel}
\end{align*}

Un corps de squelette est une succession d'os. Chaque os est un crochet, un
filtre ou un branchement. Un crochet
\(\deriv{h}{\myvec{\svar{x}}{n}}{t}{\myvecp{\svar{y}}{m}}\)
correspond à l'évaluation récursive de la sémantique du terme \(t\) dans
l'état \(\myvecp{\svar{x}}{n}\), et à l'affectation de son résultat aux variables
\(\myvecp{\svar{y}}{m}\).
Un filtre \(\filter{f}{\myvec{\svar{x}}{n}}{\myvecp{\svar{y}}{n}}\) examine si
les \(x_i\) vérifient certaines pré-conditions et le cas échéant, renvoie des
valeurs à affecter aux \(y_i\). Un branchement est du type
\(\branches{\myvec{\skel}{n}}\) où \(V\) est un ensemble de variables qui sont
définies dans chaque branche et utilisables à la suite de l'exécution du
branchement.

Pour tout ensemble \(E\), on note \(E^*\) l'ensemble des suites finies d'éléments de
\(E\). Formellement, \(E^* \coloneqq \cup_{n\in\mathds N}E^n\).
Donner la sémantique squelettique d'un langage correspond à donner~:
\begin{itemize}
  \item l'ensemble \(\Sigma_f\) des sortes de flux, l'ensemble \(\Sigma_b\) des
    sortes de base et l'ensemble \(\Sigma_p\) des sortes de programme (on pose
    \(\Sigma=\Sigma_f \cup \Sigma_b \cup \Sigma_p\), et on distingue les sortes
    de termes \(\Sigma_t = \Sigma_b\cup\Sigma_p\))~;

  \item l'ensemble \(C\) des constructeurs, et une fonction
    \(csort : C \rightarrow \Sigma_t^* \times \Sigma_p\) qui donne les sortes
    attendues et la sorte de retour (on note \(csort_1\) et \(csort_2\) ses deux
    projections)~;
  \item un ensemble \(F\) de filtres, et une fonction
    \(fsort : F \rightarrow \Sigma^* \times \Sigma^*\), qui donne les sortes
    attendues et les sortes de retour~;
  \item un ensemble \(H\) de crochets~;
  \item pour chaque crochet \(\textsc{h}\in H\), un ensemble de règles du type
    suivant~:
    \(\Rule{h}{{\myvec{\svar{y}}{n},c\myvecp{\tvar}{n}}} {S}{}\)
    où \(c\myvecp{\tvar}{n}\) est le terme évalué (\(c\in C\)), les
    \(\myvec{\svar{y}}{n}\) donnent l'état dans lequel on évalue le terme
    \(c\myvecp{\tvar}{n}\) et \(S\) est un squelette.
\end{itemize}

La syntaxe telle qu'elle est décrite ci-dessus ne correspond pas tout à fait à
celle définie dans l'article \cite{sk}, car la sémantique squelettique étant une
notion très récente, sa syntaxe est encore en cours d'évolution\footnote{Par
ailleurs, la syntaxe présentée ici est celle qui était utilisée au moment de mon
stage, mais elle a depuis subi quelques modifications.}.
Par exemple, on manipule maintenant plusieurs crochets alors que l'article
initial n'en définissait qu'un. Ainsi, on peut évaluer une expression de
plusieurs manières différentes suivant son contexte.
Par ailleurs, la syntaxe initiale ne permettait que d'avoir une seule variable en
entrée et en sortie d'un crochet, alors que l'on s'autorise maintenant à en
avoir un nombre arbitraire. Cela évite d'avoir à systématiquement construire et
détruire des n-uplets.

\subsection{Interprétation concrète}
\label{sssec:interp}

On définit ensuite l'interprétation concrète de cette sémantique. C'est une
sémantique naturelle à grand pas. On définit donc la sémantique d'un terme avec
des arbres de dérivation qui représentent les appels récursifs.
L'idée est donc de commencer par les squelettes sans récursion (sans crochet), qui
sont les plus simples. Puis on étend au fur et à mesure en ajoutant les
interprétations dont les dérivations sont de plus en plus grandes. Pour ce
faire, on définit l'interprétation concrète comme le plus petit point fixe d'une
fonctionnelle \(\cinterpf{}\) qui à un ensemble d'interprétations
déjà prouvées (sous forme de quadruplet (crochet, état, terme, résultat)) associe
les dérivations qui peuvent utiliser ces interprétations comme prémisses.

Formellement, un terme clos est un terme dans lequel n'intervient aucune variable.
À chaque sorte de flux \(s\) correspond un ensemble concret de valeurs de flux \(V_s\).
On notera \(V_{(\myvec{\svar{s}}{n})}\coloneqq V_{s_1}\times\dots\times V_{s_n}\). Une
valeur est ou bien une valeur de flux, c'est-à-dire un élément d'un \(V_s\), ou
bien un terme clos.

Pour chaque filtre \(f\) tel que \(fsort(f)=(s,t)\) où \(s\) et \(t\) sont des listes de
sortes, on définit son interprétation \(\llbracket f\rrbracket^I\in V_s\times
V_t\). On note \(\filterinterp{f}{v}{w}\) pour dire que
\((v,w)\in\llbracket f\rrbracket^I\).
Pour interpréter un squelette, on va exécuter séquentiellement ses os en mettant
à jour un environnement $E$ qui contient les valeurs déjà calculées --- $E$ est
donc une fonction partielle des variables vers des valeurs --- et on a
également besoin d'un ensemble $Q$ qui contient l'ensemble des résultats des
dérivations déjà prouvées, sous la forme de quadruplets concrets
\((\textsc h,v,t,w)\) où \(\textsc h\in H\), \(t\) est un terme clos et \(v, w\)
sont des listes de valeurs.

À chaque os \(B\), on associe une relation \(\llbracket B\rrbracket^I\)
qui associe la paire d'un environnement et d'un ensemble \(Q\) de quadruplets
concrets à son environnement mis à jour et au même ensemble \(Q\). À chaque
squelette \(S\), on associe une relation \(\llbracket S\rrbracket^I\) qui relie une
paire du même type que ci-dessus à une valeur de sortie.
Ces interprétations sont définies telles que~:
    \[\filterinterp{\filter{f}{\myvec{\svar{x}}{m}}
    {(\myvec{\svar{y}}{n})}}{E,Q}{(E' = \extsigvec{E}{\svar{y}}{\cval} ,Q)}\]
    lorsque
    \(\filterinterp{f}{E(x_1)..E(x_m)}{(\myvec{\cval}{n})}\)~;
   \[\filterinterp{\deriv{h}{\myvec{\svar{x}}{m}}
    {t}{(\myvec{\svar{y}}{n})}}{E,Q}{(E' = \extsigvec{E}{\svar{y}}{\cval},Q)}\]
    lorsque \((\textsc{h},(E(x_1)..E(x_m)),E(t),(\myvec{\cval}{n}))\in Q\)~;
   \[\filterinterp{\branchesV[\{\myvec{\svar{x}}{n}\}]{S_1..S_m}}{E,Q}{(E' =
    \extsigvec{E}{\svar{x}}{\cval},Q)}\] lorsqu'il existe \(i\) tel que
    \(\filterinterp{[S_i]_{(\myvec{\svar{x}}{m})}}{E,Q}{(\myvec{\cval}{n})}\)~;
   \[\filterinterp{[]_{(\myvec{\svar{x}}{n})}}{E,Q}{(\myvec{\cval}{n})}\]
    lorsque \(\forall i, E(x_i)=v_i\)~;
   \[\filterinterp{[B_1..B_n]_{(\myvec{\svar{x}}{m})}}{E,Q}{\interpOut}\] lorsque
    \(\filterinterp{B_1}{E,Q}{(E',Q')}\) et 
    \(\filterinterp{[B_2..B_n]_{(\myvec{\svar{x}}{m})}}{E',Q'}{\interpOut}\).

Alors, on définit la fonctionnelle de conséquence immédiate \(\cinterpf{}\) de la
manière suivante~:
\begin{equation*}
  \cinterpf{\quadset} =
  \mset[(\textsc{h},\myvecp{\cstate}{n},\term,\myvecp{\cval}{m})]{
    \begin{gathered}
      \term = c\myvecp{\term}{n} \land
      csort_2(c) = \sort\\
      \Rule{h}{\myvec{\ivar}{n},c\myvecp{\tvar}{n}}{\skel}{[y_1..y_m]}\\
      \myvecp{\cstate}{n} : csort_1(c)\\
      \concrenv = \extsigvec{\extsigvec{}{\ivar}{\cstate}[n]}{\tvar}{\term}[n]\\
      \concrinterp{\skel}[\concrenv']\\
      \forall i =1..m,\:\concrenv'\funu{y_i} = \cval[i]
    \end{gathered}
  }.
\end{equation*}

Ainsi, \(\cinterpf[n]{\emptyset}\) contient l'ensemble des évaluations qui
peuvent être obtenues par des dérivations de taille au plus \(n\).
L'interprétation concrète \({\csem}\) est alors définie par
\(\csem{} = \bigcup_n \cinterpf[n]{\emptyset}\). 

Prenons l'exemple du \(\sif{}\). On rappelle qu'on a le squelette du \(\sif{}\) en figure
\ref{fig:if:skel}. On veut calculer la sémantique de $\textsc{Eval}({\cstate},
{\sif{\term[1]}{\term[2]}{\term[3]}})$. 
On pose \(E=\extsigvec{\extsig{}{\ivar}{\cstate}}{\tvar}{\term}[3]\), et on
suppose que \(Q\) contient déjà \((\textsc{Eval},\ivar,\term[1], false)\) et
\((\textsc{Eval},\ivar,\term[3],\cval)\).
Alors on a~:
\[\filterinterp{\deriv{Eval}{\ivar{}}{\tvar[1]}{\fvar[1]}}{E,Q} {(E' =
\extsig{E}{\fvar[1]}{false},Q)}.\]
On entre dans une branche donc on fait séparément les deux branches. \texttt{isTrue} va jeter false et \texttt{isFalse} va le conserver~: On a
\[\filterinterp{\filter{\texttt{isFalse}}{false}{}}{E',Q}{(E',Q)}.\]
Puis, on a 
\[\filterinterp{\deriv{Eval}{\ivar{}}{\tvar[3]}{\ovar{}}}{E',Q}{(E'' =
\extsig{E'}{\ovar{}}{v},Q)}.\] 
Alors, on en déduit que 
\[\filterinterp{\branchesV[\mset{\ovar{}}]{\begin{aligned}
  &\filter{\texttt{isTrue}}{\fvar[1]}{};
  \deriv{Eval}{\ivar{}}{\tvar[2]}{\ovar{}}\\
  &\filter{\texttt{isFalse}}{\fvar[1]}{};
  \deriv{Eval}{\ivar{}}{\tvar[3]}{\ovar{}}
\end{aligned}}}{E',Q}{(E'' = \extsig{E'}{\ovar{}}{v},Q)}.\]
Ainsi, on peut conclure que \((\textsc{Eval},\cstate,
{\sif{\term[1]}{\term[2]}{\term[3]}},\cval)\in\cinterpf{Q}\).

\section{Compilation certifiée à l'aide de sémantique squelettique}

On veut utiliser la sémantique squelettique pour certifier un compilateur.
Son utilisation permet en effet d'automatiser la définition des sémantiques des
langages utilisés, ce qui peut être un travail laborieux. 
J'ai donc produit un outil permettant de traduire la sémantique squelettique
vers une sémantique en langage Coq. On donne ici un exemple de compilateur et
une idée de la structure de sa preuve.

\subsection{Génération de code Coq}

Pendant mon stage, j'ai travaillé sur l'écriture d'un outil pour générer
automatiquement du code Coq à partir de fichiers donnant la sémantique
squelettique du langage (la syntaxe de ces fichiers a été définie pour necro).

Dans le développement Coq adjoint à l'article de présentation des sémantiques
squelettique, l'interprétation concrète d'un langage avait déjà été décrite.
Cependant, il y avait plusieurs obstacles à réutiliser ce
code. Premièrement, il correspond à la syntaxe de l'article qui n'est plus tout
à fait celle qui est utilisée. Et d'autre part, en tant que support d'un
article, il est extrêmement formel, ce qui n'en facilite pas l'utilisation.
Enfin, il n'a pas été écrit dans le but de faire cohabiter plusieurs sémantiques
comme c'est le cas quand on veut écrire des preuves de compilation.
J'ai donc choisi de réécrire le code depuis zéro en m'inspirant du développement
Coq joint à l'article.

Le code complet -- qui est présent à cette adresse~:
\url{https://gitlab.inria.fr/lnoizet/stage/} -- est découpé de la manière
suivante~: il y a un fichier pour chaque langage, généré automatiquement, qui
donne la sémantique squelettique de ce langage et génère un enregistrement
contenant toutes les données du langage. Il suit très précisément la définition
formelle donnée en \ref{sssec:form}.
J'ai réutilisé pour mon générateur les lexeur, parseur et typeur de necro.
On a également un fichier Semantics.v qui
construit les définitions inductives. On donne par exemple la définition d'un
terme et d'un os~:

\begin{lstlisting}[language=coq,escapeinside={|*}{*|}]
Inductive term :=
| term_sv : skel_var -> term
| term_constructor : constructor -> list term -> term
| term_base : base_sort -> nat -> term.                                                            
Inductive bone :=
| H : hook -> list skel_var -> term -> list skel_var -> bone
| F : forall (f : filter), list skel_var -> list skel_var -> bone
| B : list (list bone) -> list skel_var -> bone.
\end{lstlisting}

Enfin, un dernier fichier appelé Concrete.v définit l'interprétation concrète
d'un langage. La partie essentielle de ce fichier est la définition suivante~:

\begin{lstlisting}[language=coq,escapeinside={|*}{*|}]
Inductive interpC : (skeleton _ _ _ _) -> Cstate -> Cresult -> Prop :=
| i_Cons : forall B S s1 s2 r,
    interpBC B s1 s2 ->
    interpC S s2 r ->
    interpC (B::S) s1 r
| i_Void : forall s t, interpC nil (s,t) s
with
interpBC : (bone _ _ _ _) -> Cstate -> Cstate -> Prop :=
| i_F : forall f (f1 : env) tl lv (l1 : list skel_var) l2,
    interpFC_opt f (List.map (find f1) l1) lv ->
    interpBC (F _ _ _ _ f l1 l2) (f1,tl) (add_asn f1 (l2) lv,tl)
| i_H : forall (h: (l_hook l)) (e : env) (T:concrete_quadruple -> Prop)
    (xf1 xf2 : list skel_var) (t:term _ (l_base_sort l)) (v : list value),
    match unfold_list_option (map (find e) xf1), eval e t with
    | Some xf1', Some t' => T (h, xf1', t', v)
    | _, _ => False
    end -> interpBC (H _ _ _ _ h xf1 t xf2) (e,T) (add_asn e xf2 v: env,T)
| i_B : forall Ss Si V e T vals e',
    List.In Si Ss -> interpC Si (e,T) e' ->
    map (find e') V = map Some vals ->
    interpBC (B _ _ _ _ Ss V) (e,T) (add_asn e V vals,T).
\end{lstlisting}

Par définition, on ne connaît pas l'interprétation concrète des filtres et des
sortes, donc le fichier de syntaxe utilisé pour générer le code Coq définissant
la sémantique du langage n'est pas suffisant. Il faut donc ajouter des axiomes
pour renseigner des spécifications sur la sémantique. Par exemple, il faut un
axiome disant que si un filtre \texttt{add} interprète l'addition de a et b
comme égal à c, alors a, b et c sont bien des sortes attendues (a priori,
\valS).
Pour l'instant, ces axiomes sont ajoutés directement en Coq dans le fichier
Prelim.v, mais on peut imaginer qu'ils soient produits automatiquement à partir
d'un fichier supplémentaire qui donnerait les spécifications.

\subsection{Définition des langages et leurs sémantiques squelettiques}

On a comme premier langage un petit langage arithmétique dont les expressions
sont définies ainsi~:

\begin{lstlisting}[escapeinside={|*}{*|}]
|*\(\exprS_A\)*| ::= 
| Const <literal>
| Plus <|*\(\exprS_A\)*|> <|*\(\exprS_A\)*|> 
| Minus <|*\(\exprS_A\)*|> <|*\(\exprS_A\)*|>
| Times <|*\(\exprS_A\)*|> <|*\(\exprS_A\)*|>
| Divide <|*\(\exprS_A\)*|> <|*\(\exprS_A\)*|>
\end{lstlisting}

La sémantique du langage est celle que l'on imagine.
On donne sa sémantique squelettique.
Les constructeurs et filtres sont donnés en fig. \ref{fig:arith:sorts} et la
sémantique squelettique est donnée en fig. \ref{fig:arith:semantics}.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{equation*}
    \begin{array}[t]{|c|c|}
      \hline
      \text{\(c\)} & \text{Signature} \\
      \hline
      Const & \litS \rightarrow \exprS \\
      Plus & (\exprS \times \exprS) \rightarrow \exprS\\
      Minus & (\exprS \times \exprS) \rightarrow \exprS\\
      Times & (\exprS \times \exprS) \rightarrow \exprS\\
      Divide & (\exprS \times \exprS) \rightarrow \exprS\\
      \hline
    \end{array}
    \quad
    \begin{array}[t]{|c|c|}
      \hline
      f & \typsig{f}\\
      \hline
      \texttt{litToVal} & \litS \rightarrow \valT\\
      \texttt{add} & (\valT \times \valT) \rightarrow \valT\\
      \texttt{sub} & (\valT \times \valT) \rightarrow \valT\\
      \texttt{mul} & (\valT \times \valT) \rightarrow \valT\\
      \texttt{div} & (\valT \times \valT) \rightarrow \valT\\
      \hline
    \end{array}
  \end{equation*}
  \caption{Sortes des constructeurs et filtres d'Arith}\label{fig:arith:sorts}
\end{figure}

\begin{figure}
  \begin{align*}
    \Rulea{Eval}{Const~{\tvar}}
    {\left[\filter{\texttt{litToVal}}{\tvar}{\ovar}\right]}{\ovar}
    \\
    \Rulea{Eval}{Plus (\tvar[1]{}, \tvar[2]{})}
    {\left[
      \deriv{Eval}{}{\tvar[1]{}}{\fvar[1]{}};
      \deriv{Eval}{}{\tvar[2]{}}{\fvar[2]{}};
      \filter{\texttt{add}}{\fvar[1]{}, \fvar[2]{}}{\ovar}
      \right]}{\ovar}
    \\
    \Rulea{Eval}{Minus (\tvar[1]{}, \tvar[2]{})}
    {\left[
      \deriv{Eval}{}{\tvar[1]{}}{\fvar[1]{}};
      \deriv{Eval}{}{\tvar[2]{}}{\fvar[2]{}};
      \filter{\texttt{sub}}{\fvar[1]{}, \fvar[2]{}}{\ovar}
      \right]}{\ovar}
    \\
    \Rulea{Eval}{Times (\tvar[1]{}, \tvar[2]{})}
    {\left[
      \deriv{Eval}{}{\tvar[1]{}}{\fvar[1]{}};
      \deriv{Eval}{}{\tvar[2]{}}{\fvar[2]{}};
      \filter{\texttt{mul}}{\fvar[1]{}, \fvar[2]{}}{\ovar}
      \right]}{\ovar}
    \\
    \Rulea{Eval}{Divide (\tvar[1]{}, \tvar[2]{})}
    {\left[
      \deriv{Eval}{}{\tvar[1]{}}{\fvar[1]{}};
      \deriv{Eval}{}{\tvar[2]{}}{\fvar[2]{}};
      \filter{\texttt{div}}{\fvar[1]{}, \fvar[2]{}}{\ovar}
      \right]}{\ovar}
  \end{align*}
  \caption{Sémantique squelettique d'Arith}\label{fig:arith:semantics}
\end{figure}


Le deuxième langage est un langage à pile standard.

\begin{lstlisting}[escapeinside={|*}{*|}]
|*\(\exprS_S\)*| ::=
| Nop | <|*\(\exprS_S\)*|> ; <|*\(\exprS_S\)*|>
| Push <literal>
| Add | Mul | Sub | Div
\end{lstlisting}

Les expressions agissent sur une pile.
\lstinline{Nop} et \lstinline{;} font ce qu'on imagine.
\lstinline{Push} pousse une valeur sur la pile,
les opérations \lstinline{Add}, \lstinline{Sub}, \lstinline{Mul} et
\lstinline{Div} dépilent les deux premiers nombres de la pile et empilent le
résultat (la première opérande est celle la plus au bas de la pile).
On définit les constructeurs et les filtres de la manière suivante (fig.
\ref{fig:stack:sorts}) et la sémantique squelettique de la manière suivante
(fig. \ref{fig:stack:semantics}).

\begin{figure}
  \centering
  \begin{equation*}
    \begin{array}[t]{|c|c|}
      \hline
      \text{\(c\)} & \text{Signature} \\
      \hline
      Nop & \unit \rightarrow \exprS \\
      ; & (\exprS \times \exprS) \rightarrow \exprS\\
      Push & \litS \rightarrow \exprS \\
      Add & \unit \rightarrow \exprS \\
      Sub & \unit \rightarrow \exprS \\
      Mul & \unit \rightarrow \exprS \\
      Div & \unit \rightarrow \exprS \\
      \hline
    \end{array}
    \quad
    \begin{array}[t]{|c|c|}
      \hline
      f & \typsig{f}\\
      \hline
      \texttt{litToVal} & \litS \rightarrow \valT\\
      \texttt{add} & (\valT \times \valS) \rightarrow \valT\\
      \texttt{sub} & (\valT \times \valS) \rightarrow \valT\\
      \texttt{mul} & (\valT \times \valS) \rightarrow \valT\\
      \texttt{div} & (\valT \times \valS) \rightarrow \valT\\
      \texttt{push} & (\valT \times \stackS) \rightarrow \stackS\\
      \texttt{pop} & \stackS \rightarrow (\valS \times \stackS)\\
      \hline
    \end{array}
  \end{equation*}
  \caption{Sortes des constructeurs et filtres de Stack}\label{fig:stack:sorts}
\end{figure}

\begin{figure}
  \begin{align*}
    \Rulea{Eval}{\ivar{},Nop}
    {\left[\right]}{\ivar}
    \\
    \Rulea{Eval}{\ivar{},(\tvar[1]{} ; \tvar[2]{})}
    {\left[
      \deriv{Eval}{\ivar{}}{\tvar[1]{}}{\ivar'};
      \deriv{Eval}{\ivar'}{\tvar[2]{}}{\ivar''}
      \right]}{\ivar''}
    \\
    \Rulea{Eval}{\ivar{},Push~\tvar[1]}
    {\left[
      \begin{multlined}[][\arraycolsep]
      \filter{\texttt{litToVal}}{\tvar[1]}{\fvar[1]};
	\filter{\texttt{push}}{\fvar[1], \ivar}{\ovar}
      \end{multlined}
      \right]}{\ovar}
    \\
    \Rulea{Eval}{\ivar{},Add}
    {\left[
      \begin{multlined}[][\arraycolsep]
	\filter{\texttt{pop}}{\ivar}{(\fvar[2]{},\ivar')} ;
	\filter{\texttt{pop}}{\ivar'}{(\fvar[1]{},\ivar'')} ;\\
	\filter{\texttt{add}}{\fvar[1], \fvar[2]}{\fvar[3]};
	\filter{\texttt{push}}{\fvar[3], \ivar''}{\ovar}
      \end{multlined}
      \right]}{\ovar}
    \\
    \Rulea{Eval}{\ivar{},Sub}
    {\left[
      \begin{multlined}[][\arraycolsep]
	\filter{\texttt{pop}}{\ivar}{(\fvar[2]{},\ivar')} ;
	\filter{\texttt{pop}}{\ivar'}{(\fvar[1]{},\ivar'')} ;\\
	\filter{\texttt{sub}}{\fvar[1], \fvar[2]}{\fvar[3]};
	\filter{\texttt{push}}{\fvar[3], \ivar''}{\ovar}
      \end{multlined}
      \right]}{\ovar}
    \\
    \Rulea{Eval}{\ivar{},Mul}
    {\left[
      \begin{multlined}[][\arraycolsep]
	\filter{\texttt{pop}}{\ivar}{(\fvar[2]{},\ivar')} ;
	\filter{\texttt{pop}}{\ivar'}{(\fvar[1]{},\ivar'')} ;\\
	\filter{\texttt{mul}}{\fvar[1], \fvar[2]}{\fvar[3]};
	\filter{\texttt{push}}{\fvar[3], \ivar''}{\ovar}
      \end{multlined}
      \right]}{\ovar}
    \\
    \Rulea{Eval}{\ivar{},Div}
    {\left[
      \begin{multlined}[][\arraycolsep]
	\filter{\texttt{pop}}{\ivar}{(\fvar[2]{},\ivar')} ;
	\filter{\texttt{pop}}{\ivar'}{(\fvar[1]{},\ivar'')} ;\\
	\filter{\texttt{div}}{\fvar[1], \fvar[2]}{\fvar[3]};
	\filter{\texttt{push}}{\fvar[3], \ivar''}{\ovar}
      \end{multlined}
      \right]}{\ovar}
  \end{align*}
  \caption{Sémantique squelettique de Stack}\label{fig:stack:semantics}
\end{figure}

\subsection{Compilateur}

Le compilateur est défini ainsi (syntaxe Coq)~:

\begin{lstlisting}[language=Coq, label={lst:compilo}, escapeinside={|*}{*|}]
Fixpoint compile (e:|*\(\exprS_A\)*|):|*\(\exprS_S\)*| :=
match e with
| Const i => Push i
| Plus e1 e2 => (compile e1) ; (compile e2) ; Add
| Minus e1 e2 => (compile e1) ; (compile e2) ; Sub
| Times e1 e2 => (compile e1) ; (compile e2) ; Mul
| Divide e1 e2 => (compile e1) ; (compile e2) ; Div
end
\end{lstlisting}

On veut prouver la correction de ce compilateur. En d'autres termes, tout
comportement possible du langage compilé doit obligatoirement être un
comportement accepté pour le langage source. Dans notre cas, si l'on a une
expression arithmétique \(e\), lorsque l'on exécute la compilation de \(e\) sur
une pile quelconque, on doit obtenir la même pile, au sommet de laquelle on aura
ajouté une valeur \(n\) qui est une interprétation valide de \(e\).

\begin{thm}[correction]
  \begin{gather*}
    \forall e\in \exprS_A, \forall s, s'\in \stackS,\\
    (s, compile\;e, s')\in\csem_S
    \;\rightarrow\;\exists n,\left(\filterinterp{\texttt{push}}{n,s}{s'}
    \wedge ((), e, n)\in\csem_A\right)
  \end{gather*} 
\end{thm}

Ici, comme le langage arithmétique est un langage simple, on a un seul
comportement possible, et donc s'il existe un tel \(n\), il est nécessairement
unique. Et le compilateur est également complet, on peut donc aussi prouver
le théorème de complétude, qui dit que si une expression \(e\) a une
interprétation valide \(n\), alors la version compilée de \(e\) a également une
interprétation valide. On ne suppose rien sur cette interprétation a priori,
mais la correction nous dit qu'elle correspond à un comportement valide. Comme
le langage arithmétique est déterministe, on peut même affirmer qu'elle empile
\(n\).

\begin{thm}[complétude]
  \begin{gather*}
    \forall e\in \exprS_A,\\
    ((), e, n)\in\csem_A \;\rightarrow\; \forall s\in\stackS, \exists s'\in\stackS,
    (s, compile\;e, s')\in\csem_S\\
  \end{gather*} 
\end{thm}

On détaille dans la partie suivante la preuve de la correction uniquement, mais
la preuve de la complétude est également donnée dans le développement Coq. Son
fonctionnement est très similaire.

\subsection{Preuve}

\subsubsection{Axiomes}

Comme indiqué plus haut, on a besoin d'un ensemble d'axiomes pour pouvoir
définir l'interprétation concrète d'une sémantique squelettique.
On a trois types d'axiomes~:

\begin{itemize}
  \item
    Les conditions de base sur l'interprétation des filtres~: par exemple, pour
    Arith, le filtre \texttt{litToVal} ne peut mettre en relation qu'un élément
    de type \litS{} avec un élément de type \(\valT\).
    \begin{lstlisting}[language=Coq, label={lst:lem:sort}, escapeinside={|*}{*|}]
    Lemma LitToValArithmeticSort:
    forall l1 l2,         
    AinterpFC Arithmetic.f_litToVal l1 l2 -> exists a b,
    l1 = [val_cterm ar (cterm_base ar A.s_literal a)] /\
    l2 = [val_flow ar A.s_value b].
    \end{lstlisting}
  \item
    Les conditions internes à un langage~: par exemple, on doit toujours pouvoir
    faire \texttt{push} sur une valeur et une pile quelconque, ou alors, si
    l'on sait qu'une pile est le résultat d'un \texttt{push}, le \texttt{pop}
    doit permettre de retrouver les éléments initiaux. Enfin, comme dernier
    exemple, l'interprétation de \texttt{pop} est injective.
    \begin{lstlisting}[language=Coq, label={lst:lem:pushpop}, escapeinside={|*}{*|}]
    Axiom StackPushPop :
    forall l1 l2 l3,
    SinterpFC Stack.f_push l1 l2 ->
    SinterpFC Stack.f_pop l2 l3 -> l1 = l3.
    \end{lstlisting}
  \item
    Les conditions inter-langages~: par exemple, les sortes \valS{} et \litS{}
    doivent être les <<~mêmes~>> dans les deux langages. De même pour les
    interprétations des filtres \texttt{add} et \texttt{litToVal} par exemple. On peut
    éventuellement avoir des conditions plus complexes. Dans notre cas la
    relation entre les valeurs est un isomorphisme mais ce n'est pas
    nécessairement le cas.
    \begin{lstlisting}[language=Coq, label={lst:lem:sameadd}, escapeinside={|*}{*|}]
    Axiom sameAdd :                                            
    forall a b c,                                        
    AinterpFC Arithmetic.f_add                         
    [val_flow ar A.s_value a;       
    val_flow ar A.s_value b]  
    [val_flow ar A.s_value c] <->                             
    SinterpFC Stack.f_add                 
    [val_flow st S.s_value (castValue a);
    val_flow st S.s_value (castValue b)]        
    [val_flow st S.s_value (castValue c)].
    \end{lstlisting}
\end{itemize}

On ne fait pas ici une liste exhaustive des axiomes nécessaires, mais on suppose
que toutes les sortes de même nom dans les deux langages sont en fait isomorphes
(ce qui permet de donner un sens à l'énoncé que l'on veut prouver), et que tous
les filtres ayant le même nom dans les deux langages ont des interprétations
équivalentes modulo ces isomorphismes.

\subsubsection{Preuve formelle}

Pour prouver le compilateur, on pourra agir par récurrence structurelle sur
\(e\in \exprS_A\).
Alors on a clairement le résultat pour \(e = Const\;i\).
Puis le résultat héréditaire s'obtient aisément par la spécification des actions
réciproques de \texttt{pop} et \texttt{push}.

Cette preuve fonctionne ici parce que la sémantique squelettique est telle que
tout appel à un crochet est fait sur un sous-terme strict. En règle générale, ce
n'est pas le cas (par exemple, si l'on évalue une boucle, on va souvent faire
une action puis relancer exactement la même boucle).
Ainsi, on propose une preuve formelle plus facilement généralisable, par
récurrence sur la hauteur de l'arbre de dérivation.

Formellement, on veut prouver que pour tous \(e, s, s'\), on a bien~:
$$(s, compile\;e, s')\in\csem_S
\rightarrow\exists n\in\valS, \filterinterp{\texttt{push}}{n,s}{s'}
\wedge ((), e, n)\in\csem_A$$
En d'autres termes, pour tous \(e, s, s'\), on a bien~:
$$\left[\exists k,(s, compile\;e, s')\in\cinterpf[k]{\emptyset}\right]
\rightarrow\exists n\in\valS, \filterinterp{\texttt{push}}{n,s}{s'}
\wedge ((), e, n)\in\csem_A$$
Alors il suffit de prouver que~:
$$\forall k,e,s,s',\;\left[(s, compile\;e, s')\in\cinterpf[k]{\emptyset}\right]
\rightarrow\exists n\in\valS, \filterinterp{\texttt{push}}{n,s}{s'}
\wedge ((), e, n)\in\csem_A$$
On montre ce résultat par récurrence forte sur \(k\). Soit \(k\in\mathds N\). On
suppose le résultat vrai pour tout \(j<k\).
Soit \(e, s,s'\) tels que \((s, compile\;e, s')\in\cinterpf[k]{\emptyset}\).
Alors on raisonne par disjonction de cas sur \(e\).
\begin{itemize}
  \item Si \(e=Const\;i\), alors \(compile\;e = Push\;i\) et donc
    \(\filterinterp{\texttt{litToVal}}{i}{n}\). Ainsi, on obtient bien le résultat voulu.
  \item Si \(e = Plus\;e_1\;e_2\), alors
    \(compile\;e = (compile\;e_1)\;;\;(compile\;e_2)\;;\;Add\) et donc on a
    \((\textsc{Eval}, s,compile\;e_1,s_1) \in\cinterpf[k-2]{\emptyset}\),
    \((\textsc{Eval}, s_1,compile\;e_2,s_2) \in\cinterpf[k-2]{\emptyset}\)
    et \((\textsc{Eval},s_2, Add, s') \in\cinterpf[k-1]{\emptyset}\).
    Par récurrence, on en déduit qu'il existe \(n_1\) et \(n_2\) tels que
    \(\filterinterp{\texttt{push}}{n_1,s}{s_1} \wedge ((), e_1, n_1)\in\csem_A\)
    et  \(\filterinterp{\texttt{push}}{n_2,s_1}{s_2} \wedge ((), e_2, n_2)\in\csem_A\).
    Puis, comme \((\textsc{Eval},s_2, Add, s')\in\cinterpf[k-1]{\emptyset}\), on en
    déduit qu'il existe \(n\) tel que \(\filterinterp{\texttt{add}}{n_1,n_2}{n}\) et
    \(\filterinterp{\texttt{push}}{n,s}{s'}\). Ainsi, on a bien
    \(((), e, n)\in\csem_A\).
\end{itemize}
Les autres cas se traitent de manière identique.

\subsection{Difficultés rencontrées}

Principalement, j'ai passé beaucoup de temps à choisir la manière de traduire la
sémantique en Coq. Il fallait trouver une syntaxe relativement modulaire,
évitant les répétitions et facilement lisible et utilisable. Comme dans tout
code Coq, on veut que les spécifications soient définies de manière suffisamment
simple pour pouvoir être convaincu qu'elles correspondent effectivement à ce que
l'on veut prouver. On espère donc avoir une spécification suffisamment courte.
Au total, la preuve du compilateur détaillé ci-dessus tient en 889 lignes de
spécifications et 581 lignes de preuve.

Une autre difficulté majeure que j'ai rencontrée est l'écriture de la preuve.
Une bonne preuve Coq doit être compréhensible, doit éviter les répétitions, et
doit être facilement adaptable lorsque l'on modifie des éléments dans les
définitions. Il y a encore du travail à faire pour cela, la preuve ne validant
pour l'instant que très peu ces conditions. Pour améliorer la preuve, on passe
par la définitions de tactiques pour les morceaux de code qui reviennent
souvent, voire par l'usage de lemmes intermédiaires.

\section{Travaux connexes}

\subsection*{CompCert C}

CompCert C est un compilateur C certifié en Coq, initié et mené par Xavier
Leroy. Il a été développé dans sa première version en 2008 et fait un niveau
d'optimisation équivalent à GCC avec l'option d'optimisation -01.

L'article \cite{csmith} traite notamment de CompCert et on voit que CompCert est
effectivement correct (a priori, un programme certifié ne peut pas s'écarter de
sa spécification (à condition de faire confiance à Coq), mais la spécification
en question peut avoir des défauts).

CompCert utilise 10 langages intermédiaires pour passer de C à l'assembleur.
Ainsi, on imagine que l'usage des sémantiques squelettiques
pourrait permettre de gagner beaucoup en spécifications.

\subsection*{CakeML}

CakeML est un langage basé sur ML et un écosystème bâti autour de ce langage.
Sa sémantique est définie comme une sémantique à grand pas spécifiée en HOL et
son compilateur est prouvé. Le compilateur passe aussi par 9 langages
différents, et encore une fois, l'usage de la sémantique squelettique pourrait
apporter en simplicité.

\subsection*{Double WP}

Récemment, Martin Clochard et Léon Gondelman ont proposé des outils utilisant
Why3 pour tenter de prouver des compilateurs d'une manière aussi automatisée que
possible \cite{WP}.
Ils utilisent cet outil pour compiler un petit langage impératif (IMP).
La méthode développée par les auteurs est effectivement très automatique mais
<<~induit un coût non négligeable en spécifications~>>. On pourrait imaginer de
combiner l'approche des sémantiques squelettiques à Double WP pour gagner en
automatisation de la spécification.

\subsection*{Ott, Lem et \(\mathds{K}\)}

Ott\cite{ott} est un métalangage qui a été défini pour décrire la sémantique
opérationnelle d'un langage. C'est une syntaxe facilement lisible et traduisible
à la fois vers du \LaTeX{} et vers du Coq, Isabelle, ou d'autres prouveurs.

Lem\cite{lem} a été introduit pour tenter de pallier certains défauts de Ott,
en particulier le fait que Ott ne permet pas d'exprimer des propriétés sur la
sémantique qu'il définit, ce qui affaiblit notamment sa portabilité. Lem ajoute
également des quantificateurs

\(\mathds{K}\) est un métalangage pour définir des sémantiques. Il utilise des
règles de réecriture et une sémantique à petits pas.

Ces outils permettent donc également de définir des sémantiques mais sont plus
compliqués à utiliser. De plus, ils ne permettent pas de définir
l'interprétation indépendamment de l'outil utilisé. La sémantique
squelettique est plus légère et donc plus souple. Il a été par exemple très
facile de réutiliser necro pour produire un générateur de Coq, et on pourrait
les adapter pour produire du code Isabelle par exemple.

\section{Travaux futurs}

\subsection*{Sémantique à petits pas}

La sémantique squelettique est une sémantique à grands pas. CompCert
fonctionnait aussi en sémantique à grands pas mais a finalement fait le choix
d'une sémantique à petit pas car elle permet plus facilement de gérer les
effets. Ainsi, le résultat d'une exécution n'est pas une valeur comme dans le
cas de la sémantique squelettique, mais est une trace. Ainsi, on peut exprimer
la correction directement par des propriétés concernant la trace, ce qui
facilite notamment la gestion des interactions avec le milieu extérieur et des appels
systèmes.

Ainsi, on aimerait savoir si on pourrait interpréter la sémantique squelettique
d'un langage comme une sémantique à petit pas. La différence fondamentale avec
la sémantique à grand pas est la nécessité de reconstruire un terme après chaque
pas de calcul. Dans le cas de la sémantique squelettique ça pourrait poser des
difficultés, par exemple quand on entre dans un branchement.

\subsection*{Automatisation}

Pour l'instant, la génération de code Coq est automatique, mais les preuves sont
encore très manuelles.

D'une part, on aimerait avoir un langage pour donner les spécifications des
filtres (le fait que \texttt{push} et \texttt{pop} sont inverses l'un de l'autre
par exemple, ou que \texttt{push} est injectif), et pouvoir générer
automatiquement les axiomes à partir de cela~; d'autre part, il faudrait définir
des tactiques Coq pour faciliter la preuve et la rendre plus <<~haut niveau~>>.

\subsection*{Caml light \(\rightarrow\) Zinc}

Dans \cite{zinc}, Xavier Leroy propose un compilateur d'un langage qui est à
l'origine de Caml light. Le langage source du compilateur est interprété par une
machine abstraite appelée Zinc (pour Zinc Is Not Caml). Le bytecode OCaml
utilisé actuellement est assez proche de ce langage.

Pour l'instant aucune spécification de Caml light n'existe, ni de OCaml. En revanche,
le compilateur prouvé de CakeML en donne une sémantique formelle, et donc en
particulier, donne une sémantique formelle à ML. De même, SML a une
spécification formelle \cite{SML}.

On pourrait donner une sémantique squelettique de Caml light, et vérifier la
correction d'un compilateur de Caml light vers Zinc. Cela permettrait en plus de
vérifier si l'approche passe à l'échelle.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{rapport}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
